\section{Prediktívne riadenie pomocou ADMM}
\label{se:MPC_ADMM}
V tejto časti teórie spojíme \hyperref[subse:MPC]{MPC (2.1.1)} a \hyperref[subse:ADMM]{ADMM (2.3.1)}. Najskôr aplikujeme ADMM na lineárnom riadení, ukážeme si ako rozložiť MPC podla predikčných horizontov a vysvetlíme si spôsob, akým budeme získavať optimálne decentralizované riešenia. V druhej časti si ukážeme, čo všetko musíme nahradiť a upraviť, aby sme boli schopní použiť ADMM pri nelineárnom riadení. 

\subsection{Linearne prediktívne riadenie}
\label{subse:Lin_MPC_ADMM}
Ako sme už spomínali, v tejto časti využijeme ADMM pre lineárne riadenie. Takže naším cieľom bude overiť funkčnosť paralelného riešenia decentralizovaného optimalizačného problému so snahou zrýchliť výpočet MPC. Myšlienka spočíva v rozdelení MPC na $N$ predikčných horizontov a následné paralelné riešenie decentralizovaného MPC. Tento výpočet bude prebiehať na viacerých počítačoch, ktoré budú hľadať centralizované riešenie. 

Majme linearne MPC bez ohraničení.
\label{math:2.17}
\begin{subequations}
	\begin{align}
		\displaystyle \min_{u_0,...,u_{N-1}} \hspace{0.1cm} & 
		\sum_{k=1}^{N}\norm{Qx_k}^{2}_{2}+\sum_{k=0}^{N-1}\norm{Ru_k}^{2}_{2}\\
		\textrm{s.t.} \hspace{0.5cm} & x_{k+1} = Ax_{k}+Bu_{k}\hspace{0.5cm} k=0,\dots,N-1\\
		& x_{0} = x(t)
	\end{align}
\end{subequations}
Postupujeme podla teórie uvedenej v \hyperref[subse:ADMM]{ADMM (2.3.1)}. Takto formulované MPC si môžeme rozdeliť na $2,\dots,N$ decentralizovaných problémov. Budeme pracovať s úplnou decentralizáciou a MPC si rozdelíme na $N$ decentralizovaných optimalizačných problémov.
\label{math:ADMM_MPC}
Ako príklad si zoberme MPC pre predikčný horizont $N = 3$
\begin{subequations}
	\begin{align}
		\displaystyle\min_{u_0,u_1,u_2}\hspace{0.1cm}&\norm{Qx_1}^{2}_{2}+\norm{Qx_2}^{2}_{2}+\norm{Qx_3}^{2}_{2}+\norm{Ru_0}^{2}_{2}+\norm{Ru_1}^{2}_{2}+\norm{Ru_2}^{2}_{2}\\
		& x_{0} = x(t)\\
		&x_{1} = Ax_{0}+Bu_{0}\\
		&x_{2} = Ax_{1}+Bu_{1}\\
		&x_{3} = Ax_{2}+Bu_{2}
	\end{align}
\end{subequations}
Za každý stav si môžeme dosadiť model systému v príslušnom kroku $k=1,\dots,3$. 
\begin{subequations}
	\begin{align}	
	\begin{split}			
			\displaystyle\min_{u_0,u_1,u_2}\hspace{0.1cm}&\norm{Q(Ax_{0}+Bu_{0})}^{2}_{2}+\norm{Ru_0}^{2}_{2}+\norm{Q(Ax_{1}+Bu_{1})}^{2}_{2}+\norm{Ru_1}^{2}_{2}+\\
			&\norm{Q(Ax_{2}+Bu_{2})}^{2}_{2}+\norm{Ru_2}^{2}_{2}	
	\end{split}\\
	& x_{0} = x(t)
	\end{align}
\end{subequations}
Teraz máme optimalizačný problém, ktorý chceme optimalizovať pre každý predikčný horizont samostatne. Takže pre každý stav musíme poznať počiatočné podmienky ($x_0,x_1,x_2$). V našom prípade máme počiatočné podmienky iba pre prvý stav, rovnica (2.19b), čiže ostatné musíme hľadať. Práve k tomu nám dopomôže duálna funkcia, ktorá bude koordinovať hľadané počiatočné stavy s ich skutočnými hodnotami. 

Duálna funkcia bude vychádzať z modelu systému \hyperref[math:2.17]{(2.17b)} a prepíšeme si ju do nasledovnej podoby
\begin{align}
	H_{1}u_{k-1} + H_{2}x_{k} = -Ax_{k-1}
\end{align}
kde $H_{1} = B$ a je definované ako $H_{1} \in {\rm I\!R}^{n_{u}\times n_{u}}$, $H_{2}$ je záporná jednotková matica definovaná ako $H_{2} \in {\rm I\!R}^{n_{x}\times n_{x}}$. Pridáme túto duálnu funkciu do nášho všeobecného optimalizačného problému.
\begin{subequations}
	\begin{align}
		\displaystyle \min_{u_0,...,u_{N-1},x_1,...,x_N} \hspace{0.1cm} & 
		\sum_{k=1}^{N}
		\norm{Qx_k}^{2}_{2}+\sum_{k=0}^{N-1}\norm{Ru_k}^{2}_{2}\\
		\textrm{s.t.} \hspace{1.1cm} & x_{n+1} = Ax_{k}+Bu_{k} \hspace{0.5cm} k=0,\dots,N-1\\
		& x_{0} = x(t)\\
		&H_{1}u_{k-1} + H_{2}x_{k} = -Ax_{k-1}\hspace{0.5cm} k=1,\dots,N
	\end{align}
\end{subequations}
Pomocou upravenej Lagrangeovej metódy sa zbavíme duálnej funkcie (2.21d) a vytvoríme rozšírený lagrangian.
\label{math:RozsirenyLag}
\begin{equation}
\begin{split}
\mathcal{L}_{\rho} =&~ \sum_{k=0}^{N-1}\norm{Q(Ax_{k}+Bu_{k})}^{2}_{2}+\sum_{k=0}^{N-1}\norm{Ru_k}^{2}_{2} +\\+&~\sum_{k=1}^{N-1}\lambda_{k}^{T}\left(  H_{1}u_{k-1} + H_{2}x_{k} + Ax_{k-1}\right) +\\+&~\sum_{k=1}^{N-1}\frac{\rho}{2} \norm{H_{1}u_{k-1} + H_{2}x_{k} + Ax_{k-1}}_{2}^{2}
\end{split}
\end{equation}
Pre zjednodušenie využijeme substitúciu pre premenné.
\begin{align}
	U_{0} =\begin{bmatrix}
	u_{0}\\
	x_{0}
	\end{bmatrix},
	U_{1} =\begin{bmatrix}
	u_{1}\\
	x_{1}
	\end{bmatrix}, \dots ,
	U_{k} =\begin{bmatrix}
	u_{k}\\
	x_{k}.
	\end{bmatrix}
\end{align}
Dosadíme jednotlivé substituované premenné do rovnice \hyperref[math:RozsirenyLag]{(2.22)}, rozšírime si matice vzhľadom k substituovaným premenným a dostaneme nasledovný vzťah
\begin{equation}
\begin{split}
\mathcal{L}_{\rho} =&~ \sum_{k=0}^{N-1}\norm{\tilde{Q}(\tilde{A}U_{k}+\tilde{B}U_{k})}^{2}_{2}+\sum_{k=0}^{N-1}\norm{\tilde{R}U_k}^{2}_{2} +\\&~\sum_{k=1}^{N-1}\lambda_{k}^{T}\left(  \tilde{H}_{1}U_{k-1} + \tilde{H}_{2}U_{k} + \tilde{A}U_{k-1} \right) +\\&~\sum_{k=1}^{N-1}\frac{\rho}{2} \norm{\tilde{H}_{1}U_{k-1} + \tilde{H}_{2}U_{k} + \tilde{A}U_{k-1}}_{2}^{2}
\end{split}
\end{equation}
kde $U$ je definované ako $U \in {\rm I\!R}^{p\times1}, p = n_{x} + n_{u}$, počet rovníc je $r$, potom všetky rozšírené matice sú definované ako $(\tilde{A}$, $\tilde{B}$, $\tilde{Q}$, $\tilde{R}$, $\tilde{H}_{1}$, $\tilde{H}_{2}) \in {\rm I\!R}^{r \times p}$.
 Jednotlivé rozšírené matice sú zložené nasledovne.
\begin{align}
&\tilde{A} = \begin{bmatrix}
\emptyset\\
A
\end{bmatrix}\\
&\tilde{B} = \begin{bmatrix}
B & \emptyset
\end{bmatrix}\\
&\tilde{Q} = \begin{bmatrix}
\emptyset & Q
\end{bmatrix}\\
&\tilde{R} = \begin{bmatrix}
R & \emptyset
\end{bmatrix}\\
&\tilde{H}_{1} = \begin{bmatrix}
B & \emptyset
\end{bmatrix}\\
&\tilde{H}_{2} = \begin{bmatrix}
\emptyset & -I
\end{bmatrix}
\end{align}
\label{math:Linear_Lagrangean}\noindent
Ako môžeme vidieť, takto upravený lagrangean môžime jednoducho optimalizovať vzhľadom k jednotlivým predikčným horizontom. Postup pri iterácií v ADMM sme si vysvetlili v kapitole \hyperref[subse:ADMM2]{ADMM (2.3.1)}.
\begin{align}
&u_{0}^{(i+1)} = \argmin_{u_{0}} \mathcal{L}_{\rho} \left(u_{0},x_{0},x_{1}^{i},\lambda_{1}^{i}\right)\\
&U_{k}^{(i+1)} = \argmin_{U_{k}} \mathcal{L}_{\rho} \left(U_{k},U_{k-1}^{i},\lambda_{k}^{i},U_{k+1}^{i},\lambda_{k+1}^{i}\right) \hspace{0.5cm} k=1,\dots,N-2\\
&U_{k}^{(i+1)} = \argmin_{U_{k}} \mathcal{L}_{\rho}\left(U_{k},U_{k-1}^{i},\lambda_{k}^{i}\right) \hspace{0.5cm} k=N-1\\
&\lambda_{k}^{(i+1)} = \lambda_{k}^{i} + \rho( \tilde{H}_{1}U_{k-1}^{(i+1)} + \tilde{H}_{2}U_{k}^{(i+1)} - \tilde{A}U_{k-1})\hspace{0.5cm} k=1,\dots,N-1
\end{align}
Keďže pracujeme s lineárnym modelom, pre minimalizáciu lagrangeana sme si zvolili analytickú metódu optimalizácie. Nájdeme teda gradient lagrangeanu vzhľadom k optimalizovanej premennej, položíme ho rovný nule a vyjmeme si optimalizovanú premennú.
\begin{align}
&\frac{\partial \mathcal{L}_{\rho}}{\partial U_{k}} = 0  \hspace{0.5cm} \Longrightarrow  \hspace{0.5cm} U_{k}^{*}	
\end{align}

Vzhľadom na to, že používame analytické riešenie optimalizácie, môžeme nájsť všeobecné vzťahy, ktoré budú vždy platné.
Máme tri prípady, ktoré môžu nastať \hyperref[math:Linear_Lagrangean]{rovnice (2.31,2.32,2.33)}
\begin{enumerate}
	\item{Prvý predikčný horizont $k = 0$, v tomto prípade musíme urobiť výnimku, keďže derivácia podla konštanty $x_0$ je nulová, teda nemôžme použiť rozšírenú formu lagrangeana o substituovanú premennú $U_{0}$\\
		\begin{align}
			\begin{split}
				&\mathcal{L}_{\rho} =\norm{Q(Ax_{0}+Bu_{0})}^{2}_{2}+\norm{Ru_{0}}^{2}_{2} +\lambda_{1}^{T}\left(H_{1}u_{0} + H_{2}x_{1} + Ax_{0} \right)+\\&\hspace{0.8cm}\norm{H_{1}u_{0} + H_{2}x_{1} + Ax_{0}}_{2}^{2}+\dots
			\end{split}\\
			&\frac{\partial \mathcal{L}_{\rho}\left(u_{0},x_{0},x_{1}^{i},\lambda_{1}^{i}\right)}{\partial u_{0}} = 0\\
			&u_{0}^{*} = -M_{0}^{-1}\left(2B^{T}Q^{T}QAx_{0}+H_{1}^{T}(\lambda_{1}^{i}+\rho H_{2}x_{1}^{i}+\rho Ax_{0})\right)\\
			&M_{0} = 2B^{T}Q^{T}QB + 2R^{T}R +\rho H_{1}^{T}H_{1}
		\end{align}
	}
	\item{Keď $k$ sa nachádza v otvorenom intervale $\left(0,N-1\right)$\\
		\begin{align}
			&\frac{\partial \mathcal{L}_{\rho}\left(U_{k},U_{k-1}^{i},\lambda_{k}^{i},U_{k+1}^{i},\lambda_{k+1}^{i}\right)}{\partial U_{k}} = 0\\
			&U_{k}^{*} = -M_{n}^{-1}\left(\tilde{H}_{2}^{T}f_{1}(\lambda_{k}^{i},U_{k-1}^{i})+(\tilde{H}_{1}^{T}+\tilde{A}^{T})f_{2}(\lambda_{k+1}^{i},U_{k+1}^{i})\right)\\
			\begin{split}
				& M_{n} = 2\tilde{A}^{T}\tilde{Q}^{T}\tilde{Q}\tilde{A}+2\tilde{A}^{T}\tilde{Q}^{T}\tilde{Q}\tilde{B}+2\tilde{B}^{T}\tilde{Q}^{T}\tilde{Q}\tilde{B}+2\tilde{B}^{T}\tilde{Q}^{T}\tilde{Q}\tilde{A}+\\
				&\hspace{1.0cm}2\tilde{R}^{T}\tilde{R} + \rho\tilde{H}_{2}^{T}\tilde{H}_{2}+ \rho\tilde{H}_{1}^{T}\tilde{H}_{1} + \rho\tilde{H}_{1}^{T}\tilde{A} + \rho\tilde{A}^{T}\tilde{H}_{1}+ \rho\tilde{A}^{T}\tilde{A}
			\end{split}\\
			& f_{1}(\lambda_{k}^{i},U_{k-1}^{i}) = \lambda_{k}^{i} + \rho\tilde{H}_{1}U_{k-1}^{i}+\rho\tilde{A}U_{k-1}^{i}\\
			& f_{2}(\lambda_{k+1}^{i},U_{k+1}^{i}) = \lambda_{k+1}^{i} + \rho\tilde{H}_{2}U_{k+1}^{i}
		\end{align}
	}
		\item{Posledný predikčný horizont $k = N-1$\\
		\begin{align}
		&\frac{\partial \mathcal{L}_{\rho}\left(U_{k},U_{k-1}^{i},\lambda_{k}^{i}\right)}{\partial U_{k}} = 0\\
		&U_{k}^{*} = -M_{N}^{-1}\tilde{H}_{2}^{T}f_{1}(\lambda_{k}^{i},U_{k-1}^{i})\\
		\begin{split}
		& M_{N} = 2\tilde{A}^{T}\tilde{Q}^{T}\tilde{Q}\tilde{A}+2\tilde{A}^{T}\tilde{Q}^{T}\tilde{Q}\tilde{B}+2\tilde{B}^{T}\tilde{Q}^{T}\tilde{Q}\tilde{B}+2\tilde{B}^{T}\tilde{Q}^{T}\hat{Q}\tilde{A}+\\
		&\hspace{1.0cm}2\tilde{R}^{T}\tilde{R} + \rho\tilde{H}_{2}^{T}\tilde{H}_{2}
		\end{split}\\
		& f_{1}(\lambda_{k}^{i},U_{k-1}^{i}) = \lambda_{k}^{i} + \rho\tilde{H}_{1}U_{k-1}^{i}+\rho\tilde{A}U_{k-1}^{i}
		\end{align}
	}
\end{enumerate}
Kde $u_{0}^{*}$ a $U_{k}^{*}$ predstavuje naše rovnice pre získanie optimálnych hodnôt akčných zásahov a počiatočných stavov. Rovnice v takomto tvare môžeme rovno používať v ADMM.

\subsection{Nelinearne prediktívne riadenie}
\label{subse:Nelin_MPC_ADMM}
V tejto časti sa budeme venovať nelineárnemu riadeniu. Na rozdiel od lineárneho MPC, implementácia algoritmu je omnoho komplikovanejšia. Pretože musí zvládať rýchle on-line riešenie. Práve pri takejto komplikovanej optimalizačnej úlohe nám môže pomôcť ADMM.

Nelinearita optimalizačnej úlohy sa môže prejavovať vo viacerých formách, napríklad nelineárna účelová funkcia, nelineárny model systému alebo nelineárne ohraničenia. My sme sa zamerali konkrétne na nelineárny model. 
Zadefinujeme si MPC v nasledovnom tvare.
\begin{subequations}
	\begin{align}
	\displaystyle \min_{u_0,...,u_{N-1}} \hspace{0.1cm} &\sum_{k=1}^{N}\norm{Qx_k}^{2}_{2}+\sum_{k=0}^{N-1}\norm{Ru_k}^{2}_{2}\\
	\textrm{s.t.} \hspace{0.5cm} & x_{k+1} = f(x_{k},u_{k})\hspace{0.5cm} k=0,\dots,N-1\\
	& x_{0} = x(t)
	\end{align}
\end{subequations}
Rovnako ako pri \hyperref[math:ADMM_MPC]{lineárnom MPC (2.4.1)} si rozdelíme optimalizačnú úlohu na $N$ decentralizovaných problémov a následne si zadefinujeme duálne funkcie.
\begin{subequations}
	\begin{align}
	\displaystyle \min_{u_0,...,u_{N-1},x_1,...,x_N}\hspace{0.1cm} & 
	\sum_{k=1}^{N}
	\norm{
		Qx_k
	}^{2}_{2}
	+
	\sum_{k=0}^{N-1}\norm{
		Ru_k
	}^{2}_{2}\\
	\textrm{s.t.} \hspace{1.1cm} & x_{k+1} = f(x_{k},u_{k})\hspace{0.5cm} k=0,\dots,N-1\\
	& x_{0} = x(t)\\
	& x_{k}(x_{k-1},u_{k-1})- x_{k} = 0 \hspace{0.5cm} k=1,\dots,N-1
	\end{align}
\end{subequations}
Na rozdiel od lineárneho MPC sú tieto podmienky, rovnako ako aj model, nelineárne. Čiže sú, z výpočtového hľadiska, náročnejšie na získanie. Ako v predošlých postupoch vytvorime si rozšírený lagrangean,
\begin{equation}
\begin{split}
\mathcal{L}_{\rho} =&~ \sum_{k=0}^{N-1}
\norm{
	Qf(x_{k},u_{k})
}^{2}_{2}
+
\sum_{k=0}^{N-1}\norm{
	Ru_k
}^{2}_{2}+\\+&~\sum_{k=1}^{N-1}\lambda_{k}^{T}\left( x_{k}(x_{k-1},u_{k-1}) - x_{k} \right) +\\+&~\sum_{k=1}^{N-1}\frac{\rho}{2} \norm{ x_{k}(x_{k-1},u_{k-1}) - x_{k}}_{2}^{2}
\end{split}
\end{equation}
ktorý budeme riešiť separátne vzhľadom k predikčným horizontom.
\begin{align}
	&u_{0}^{(i+1)} = \argmin_{u_{0}} \mathcal{L}_{\rho} \left(u_0,x_{0},u_1^{i},x_{1}^{i},\lambda_{1}^{i}\right)\\
	\begin{split}
		&\begin{bmatrix}
		u_{k}^{(i+1)} \\
		x_{k}^{(i+1)}
		\end{bmatrix} = 
		\argmin_{u_{k},x_{k}} \mathcal{L}_{\rho} (u_{k},x_{k},u_{k-1}^{i},x_{k-1}^{i},\lambda_{k}^{i},\\
		&\hspace{3.5cm}u_{k+1}^{i},x_{k+1}^{i},\lambda_{k+1}^{i})\hspace{0.5cm} k=1,\dots,N-2
	\end{split}\\
	&\begin{bmatrix}
		u_{k}^{(i+1)} \\
		x_{k}^{(i+1)}
	\end{bmatrix} = \argmin_{u_{k},x_{k}} \mathcal{L}_{\rho} \left(u_{k},x_{k},u_{k-1}^{i},x_{k-1}^{i},\lambda_{k-1}^{i}\right) \hspace{0.5cm} k=N-1\\
	&\lambda_{k}^{(i+1)} = \lambda_{k}^{i} + \rho( x_{k}(x_{k-1}^{(i+1)},u_{k-1}^{(i+1)}) - x_{k}^{(i+1)}) \hspace{0.5cm} k=1,\dots,N-1
\end{align}
Zmena nastáva vo forme riešenia týchto optimalizačných problémov. 
Nelineárne modely bývajú často komplikované. Ich dosadenie do účelovej funkcie, vytvorenie analytického gradientu a vyjadrenie neznámych môže byť zložitejšie, než sa na prvý pohlaď zdá. Často tieto analytické vyjadrenia bývajú tak pamäťovo náročné, že je omnoho ľahšie siahnuť po numerickej optimalizácií. A tak sme aj my v tejto práci využili numerickú optimalizáciu, konkrétne Newtonowu metódu. 

\label{opt:Newton}
Newtonova numerická optimalizácia je vylepšená gradientová metóda, ktorá je založená nielen na gradiente, ale aj hessiáne optimalizovanej funkcie. Môžeme si túto metódu zadefinovať nasledovne
\begin{align}
&\Delta x = -\nabla^{2}f(x)^{-1} \nabla f(x) \\
& x^{*} = x + \Delta x 
\end{align}
kde $\Delta x$ predstavuje smer poklesu funkcie (keďže ide o minimalizáciu), $\nabla^{2}f(x)$ je hessián a $\nabla f(x)$ je gradient funkcie, konštanta $t$ určuje veľkosť kroku. 
Túto veľkosť kroku nebudeme mať statickú, ale využijeme takzvaný backtracking, ktorý bude meniť $t$ s každou iteráciou v optimalizácii.

Postup pri iteráciách v Newtonovej metóde je nasledovný.
\begin{description}
	\item[Krok 1:] {Zvolíme si začiatočný bod $x$}
	\item[Krok 2:] {Zavoláme gradient funkcie $\nabla f(x^{i})$ a jej hessian $\nabla^{2} f(x^{i})$}
	\item[Krok 3:] {Vypočítame smer poklesu $\Delta x = -\nabla^{2}f(x^{i})^{-1} \nabla f(x^{i})$}
	\item[Krok 4:] {Pomocou backtrackingu nájdeme vhodný krok $t$ a aktualizujeme optimalizované premenné $x^{i+1} = x^{i} + \Delta x $}
	\item[Krok 5:] {Opakujeme od kroku č.2, až kým nenarazíme na zastavovacie kritéria}
\end{description}
Backtracking je iteračná metóda výpočtu kroku, ktorá z efektívni numerickú metódu a zmenší tak počet celkových iterácií v optimalizácii. Pomocou jednouchých iterácií bude hľadať vhodný krok, ktorý nás posunie bližšie k optimu a zabráni tak prípadnému zhoršeniu pozície. Iterácie v backtrakingu sú nasledovné.
\begin{description}
	\item[Krok 1:] {Zvolíme si parametre $\alpha \in (0-0,5)$ a $\beta \in (0-1)$}
	\item[Krok 2:] {Zvolíme si začiatočný krok $t_0$ tento krok sa bude vždy nastavovať s každou iteráciou}
	\item[Krok 3:] {Meníme $t=\beta t$ pokiaľ bude platiť $f(x+t\Delta x) > \alpha t\nabla f(x)^{T}\Delta x$}
\end{description}
Newtonova metóda potrebuje omnoho menej iteracií ako gradientová, ale aby sme ju mohli použiť, musíme zaviesť niekoľko predpokladov.
\begin{enumerate}
	\item{
		Hessian musí byť kladne definitný (funkcia musí byť konvexná)
	}
	\item{
		Funkcia musí byť dvojito spojite diferencovateľná
	}
\end{enumerate}
V našom prípade máme účelovú funkciu poskladanú z kvadrátu dva normy, ktorý zabezpečuje konvexnosť a teda sme mohli využiť túto metódu. Ak by sme však mali inú účelovú funkciu, museli by sme využiť buď gradientovú  alebo nejakú bezgradientovú metódu (Simulované žíhanie, Luus-Jaakola atď.).

\subsection{Ohraničené riadenie}
\label{subse:Ohranicenia}
Ako sme už spomínali, jedna z najväčších výhod MPC, je schopnosť zahrnúť ohraničenia do optimalizačného problému a hľadať tak optimálne akčné zásahy vzhľadom k týmto ohraničeniam. Preto bude aj našou úlohou zahrnúť ohraničenia do numerickej optimalizácie. Existuje veľa spôsobov, ako môžeme prispôsobiť algoritmus výpočtu tak, aby zabránil výberu hodnôt mimo ohraničenia, ale to by nebolo efektívne riešenie, lebo by narastal počet iterácií. 
\begin{subequations}
	\begin{align}
	\displaystyle \min_{x} \hspace{0.5cm} & 
	f_{0}(x)\\
	\textrm{s.t.} \hspace{0.5cm} & f_{i}(x) \leq 0 \hspace{0.5cm} i=0,\dots,N
	\end{align}
\end{subequations}
Najlepším spôsobom je vytvoriť z ohraničeného optimalizačného problému rovnice (2.58) neohraničený, a to tak, že zahrnieme ohraničenia do účelovej funkcie. 
\begin{align}
\displaystyle \min_{x} \hspace{0.5cm} & 
f(x) + \sum_{i=0}^{N}I_{-}\left(f_{i}(x)\right)
\end{align}
Jedna z metód, ktorá zahŕňa ohraničenia do účelovej funkcie je bariérová metóda. Táto metóda pracuje so špeciálne upravenou účelovou funkciou, rovnica (2.59), ktorá obsahuje takzvanú indikátorovú funkciu $I_{-}$. Táto funkcia penalizuje body, nachádzajúce sa za ohraničením. Indikátorová funkcia má nasledovný tvar.
\begin{align}
	I_{-}(z) =
	\begin{cases}
		0 & z \leq 0\\
		\infty & z > 0
	\end{cases}
\end{align}
Takáto funkcia vnáša problém do našej optimalizácie, lebo nie je spojite diferencovateľná. Preto si túto funkciu musíme nahradiť bariérovou funkciou $\phi$, ktorá bude aproximovať ideálnu indikátorovú funkciu. 
\begin{align}
\displaystyle \min_{x} \hspace{0.5cm} & 
f(x) + \sum_{i=0}^{N}\phi\left(f_{i}(x)\right)
\end{align}
S tým, že sme použili aproximáciu, sme vniesli istú chybu do optimalizácie. Čím použijeme presnejšiu aproximáciu, tým bude chyba menšia, ale narastá počet iterácií počas optimalizácie. Zavedieme teda určitý parameter $\mu$, ktorý bude postupne zmenšovať váhu bariérovej funkcie, a tým dosiahneme najlepšie výsledky vzhľadom k presnosti a rýchlosti optimalizácie.  
\begin{align}
\displaystyle \min_{x} \hspace{0.5cm} & 
f(x) + \sum_{i=0}^{N}\mu\phi\left(f_{i}(x)\right)
\end{align}
V tejto práci budeme využívať logaritmus ako bariérovú funkciu.
\begin{equation}
	\phi\left(f_{i}(x)\right) = -\log(-f_{i}(x))
\end{equation}
Logaritmus nám vytvorí bariéru v našej účelovej funkcii. Čim viac sa bude optimalizovaná premenná blížiť k ohraničeniu, tým viac bude jej hodnota narastať. Počas optimalizácie budeme postupne zmenšovať váhu bariérovej funkcie a tým dovolíme optimalizovanej premennej sa čo najbližšie priblížiť k ohraničeniu. Teda vďaka bariérovej metóde sme pretransformovali externé ohraničenia (dané z optimalizačnej úlohy) na interné ohraničenia (dané definičným oborom účelovej funkcie) a sme tak schopní riešiť neohraničený optimalizačný problém, ktorý zahŕňa ohraničenia. 